指許仕仁只收錢已犯刑事罪 新地案控方「潛伏間諜無舉動也失當」

指許仕仁只收錢已犯刑事罪
新地案控方「潛伏間諜無舉動也失當」

7,679
■郭炳江昨由兒子郭基煇陪同到終院。謝榮耀攝
適中字型
較大字型
■郭炳江昨由兒子郭基煇陪同到終院。謝榮耀攝

【本報訊】前政務司司長許仕仁收受新地前聯席主席郭炳江賄款案，於終審法院的上訴昨日第二天聆訊。控方陳詞稱許仕仁收受利益，持續傾向優待新地，不但道德上不當，在刑事上也是有罪，就有如潛伏間諜，即使沒有作出任何舉動，也屬於行為失當。郭炳江一方則表示，美國總統特朗普上任前都有從其他人收取款項，故收錢是否不妥，應該以就任一刻作為界線。
記者：黃幗慧 楊思雅

上訴一方與控方昨日已經完成陳詞，終審法院首席法官馬道立押後裁決，並且准許唯一獲保釋的上訴人郭炳江，繼續以1,000萬元保釋等候裁判結果。

■許仕仁昨被扣上手銬出庭應訊。何柏佳攝

■郭炳江胞弟、新地主席郭炳聯昨到庭旁聽。
強調法例是阻嚇貪污
昨日輪到控方陳詞，英國御用大律師David Perry指許仕仁雖然在上任前收取850萬元，不過何時收錢並無關係，着眼點是他收取利益，行動上持續傾向優待新地，對公眾不忠，只需要用常識實際地去衡量，許不但道德上不當，亦犯下刑事罪。
對於上訴一方認為上任前、未擔任公職人員收錢也被定罪，會造成寒蟬效應，令有能之士不敢放棄從商加入政府，Perry反駁稱，法例就是阻嚇公職人員貪污。
非常任法官司徒敬提問，若有人向即將上任的政務司司長提供金錢，但說明候任司長不用行使影響力、或做決定時優待他，只是對他友好便足夠，這應如何處理；另又舉例指，若有人向法官提供款項，但該法官沒有審理與付款者有關的案件，是否屬行為失當。
Perry回答指兩個例子均屬行為失當，並稱潛伏間諜（sleeper agent）即使沒有任何行動，因為他收受款項，也屬行為失當。
代表郭炳江的英國御用大律師Clare Montgomery（萬江儀）昨再陳詞時，遭馬官問上任前3小時或上任後收取款項有何分別。

辯方稱特朗普也收款
萬江儀解釋，上任後收錢予人收受賄款、貪污的感覺；至於上任前收錢，則因未屬公職人員，法例沒有覆蓋。萬江儀舉例指，美國總統特朗普以前從商，出任總統前也接受款項，故收錢是否屬行為失當，界線應定於上任一刻。
許仕仁的代表大狀蔡維邦指出，公職人員行為失當的控罪元素涉及實質行為，明白法官或不願意裁定許罪脫，但懇請法官尊重法例的用字，接受保持傾向優待不屬實質行為，不應將許定罪。
案件編號：FACC12-15/16

上一則
體育園掟煲費被指太低

下一則
郭炳江：風暴平靜前最惡劣